\input{../common_header.tex}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\usepackage{cancel}

\lhead{Игры с «природой»}
\rhead{Неделя 05}

\begin{document}

\section{Вид игры с одним игроком}

\includegraphics{nature.txt.png}

\includegraphics[width=\textwidth]{nature2.txt.png}

\section{Матрицы}

\[ P = 
\begin{array}{c|cccc}
 & T_1 & T_2 & T_3 & T_4\\
\hline
L & x_1 & x_2 & x_3 & x_4\\
C & y_1 & y_2 & y_3 & y_4 \\
R & z_1 & z_2 & z_3 & z_4
\end{array}
\]

\[ P = 
\left[
\begin{array}{cccc}
p_{11} & p_{12} & \cdots & p_{1j}\\
p_{21} & p_{22} & \cdots & p_{2j}\\
\cdots & \cdots & \cdots & \cdots\\
p_{i1} & p_{i2} & \cdots & p_{ij}
\end{array}
\right]
\]

\[ R = 
\left[
\begin{array}{cccc}
r_{11} & r_{12} & \cdots & r_{1j}\\
r_{21} & r_{22} & \cdots & r_{2j}\\
\cdots & \cdots & \cdots & \cdots\\
r_{i1} & r_{i2} & \cdots & r_{ij}
\end{array}
\right]
\]

\[
r_{nm} = \max_{i}p_{im}-p_{nm}
\]

\[ P = 
\left[
\begin{array}{cccc}
17 & 6 & 6 & 8\\
12 & 5 & 13 & 9\\
4 & 9 & 12 & 3\\
5 & 3 & 5 & 11
\end{array}
\right]
\]

\[ 
\begin{array}{c|cccc}
 & 17 & 6 & 6 & 8\\
 & 12 & 5 & 13 & 9\\
 & 4 & 9 & 12 & 3\\
 & 5 & 3 & 5 & 11 \\
\hline
max & 17 & 9 & 13 & 11
\end{array}
\]

\[ R = 
\left[
\begin{array}{cccc}
17 - 17 & 9 - 6 & 13 - 6 & 11 - 8\\
17 - 12 & 9 -  5 & 13 - 13 & 11 - 9\\
17 - 4 & 9 - 9 & 13 - 12 & 11 - 3\\
17 - 5 & 9 - 3 & 13 - 5 & 11 - 11
\end{array}
\right]
\]

\[ R = 
\left[
\begin{array}{cccc}
0 & 3 & 7 & 3\\
5 & 4 & 0 & 2\\
13 & 0 & 1 & 8\\
2 & 6 & 8 & 0
\end{array}
\right]
\]

\section{Критерии выбора стратегии при полной неопределённости}

\subsection{Минимакс}
\[
M = \max_{1 \leq i \leq m}(\min_{1 \leq j \leq n}p_{ij})
\]

\subsection{Максимакс}
\[
M = \max_{1 \leq i \leq m}(\max_{1 \leq j \leq n}p_{ij})
\]

\subsection{Критерий Гурвица}
\[
M = \max_{1 \leq i \leq m}(\alpha \min_{1 \leq j \leq n}p_{ij} + (1 - \alpha) \max_{1 \leq j \leq n}p_{ij})
\]

\subsection{Критерий Сэвиджа}
\[
M = \min_{1 \leq i \leq m}(\max_{1 \leq j \leq n}r_{ij})
\]

\subsection{Критерий Лапласа}
\[
M = \max_{1 \leq i \leq m}(\frac{1}{n}\sum_{j=1}^{n} p_{ij})
\]

\section{Критерии выбора стратегии при известных вероятностях типов}

\[ \Theta = 
\left[
\begin{array}{cccc}
\theta_{1} & \theta_{2} & \cdots & \theta_{j}\\
\end{array}
\right]
\]

\subsection{Критерий Байеса}
\[
M = \max_{1 \leq i \leq m}(\sum_{j=1}^{n} p_{ij} \theta_{j})
\]

\subsection{Критерий Ходжеса-Лемана}
\[
M = \max_{1 \leq i \leq m}(\beta\sum_{j=1}^{n}p_{ij} \theta_{j} + (1 - \beta)\min_{1 \leq j \leq n} p_{ij}  )
\]

\section{Пример}

\[ P =
\left[
\begin{array}{ccccc}
3 & 12 & 8 & 7 & 10\\
2 & 18 & 10 & 3 & 1\\
5 & 21 & 9 & 5 & 4\\
6 & 24 & 11 & 6 & 3
\end{array}
\right]
\]

\[ \Theta = 
\left[
\begin{array}{ccccc}
0.1 & 0.2 & 0.4 & 0.2 & 0.1\\
\end{array}
\right]
\]

\[ max(P_j) = 
\begin{array}{ccccc}
3 & 12 & 8 & 7 & 10\\
2 & 18 & 10 & 3 & 1\\
5 & 21 & 9 & 5 & 4\\
6 & 24 & 11 & 6 & 3\\
\hline
\bf{6} & \bf{24} & \bf{11} & \bf{7} & \bf{10}\\
\end{array}
\]

\[ R =
\left[
\begin{array}{ccccc}
3 & 12 & 3 & 0 & 0\\
4 & 6 & 1 & 4 & 9\\
1 & 3 & 2 & 2 & 6\\
0 & 0 & 0 & 1 & 7
\end{array}
\right]
\]

\subsection{Максимакс}

\[
M = \max_{1 \leq i \leq 4}(\max_{1 \leq j \leq 5} p_{ij}) 
= \max\left[
\begin{array}{c}
12 \\
18 \\
21 \\
24 \\
\end{array}
\right] = 24
\]

\subsection{Минимакс}

\[
\max_{1 \leq i \leq 4}(\min_{1 \leq j \leq 5} p_{ij}) 
= \max\left[
\begin{array}{c}
3 \\
1 \\
4 \\
3 \\
\end{array}
\right] = 4
\]

\subsection{Гурвиц}

Пусть соотношение оптимизма и пессимизма будет сбалансированным: $ \alpha = 0.5 $:

\[
\max_{1 \leq i \leq 4}(0.5\min_{1 \leq j \leq 5} p_{ij} + (1-0.5)\max_{1 \leq j \leq 5} p_{ij} ) 
= \max\left[
\begin{array}{c}
\frac{3+12}{2} \\
\frac{1+18}{2} \\
\frac{4+21}{2} \\
\frac{3+24}{2} \\
\end{array}
\right]
= \max\left[
\begin{array}{c}
\frac{15}{2} \\
\frac{19}{2} \\
\frac{25}{2} \\
\frac{27}{2} \\
\end{array}
\right] = \frac{27}{2}
\]

\subsection{Сэвидж}

\[
M = \min_{1 \leq i \leq 4}(\max_{1 \leq j \leq 5} r_{ij}) 
= \max\left[
\begin{array}{c}
12 \\
9 \\
6 \\
7 \\
\end{array}
\right] = 6
\]

\subsection{Лаплас}

\[
M = \max_{1 \leq i \leq 4}(\frac{1}{5}\sum_{j=5}^{5} p_{ij}) 
= \max\left[
\begin{array}{c}
\frac{3+12+8+7+10}{5} \\
\frac{2+18+10+3+1}{5} \\
\frac{5+21+9+5+4}{5} \\
\frac{6+24+11+6+3}{5} \\
\end{array}
\right] = 
\max\left[
\begin{array}{c}
\frac{40}{5} \\
\frac{34}{5} \\
\frac{44}{5} \\
\frac{50}{5} \\
\end{array}
\right] = \frac{50}{5} = 10
\]

\subsection{Байес}

\[
M = \max_{1 \leq i \leq 4}(\sum_{j=1}^{5} p_{ij} \theta_{j}) =
\max\left[
\begin{array}{c}
0.1\cdot3+0.2\cdot12+0.4\cdot8+0.2\cdot7+0.1\cdot10 \\
0.2\cdot2+0.2\cdot18+0.4\cdot10+0.2\cdot3+0.1\cdot1 \\
0.1\cdot5+0.2\cdot21+0.4\cdot9+0.2\cdot5+0.1\cdot4 \\
0.1\cdot6+0.2\cdot24+0.4\cdot11+0.2\cdot6+0.1\cdot3
\end{array}
\right] = 
\max\left[
\begin{array}{c}
8.3 \\
8.7 \\
9.7 \\
11.3 
\end{array}
\right] = 11.3
\]


\subsection{Ходжес-Леман}

Пусть соотношение оптимизма и пессимизма будет сбалансированным: $ \beta = 0.5 $:

\[
M = \max_{1 \leq i \leq 4}(\beta\sum_{j=1}^{5} p_{ij}\theta_{j} + (1-\beta)\min_{1 \leq j \leq 5}p_{ij}) =
\max\left[
\begin{array}{c}
0.5\cdot8.3 + 0.5\cdot3 \\
0.5\cdot8.7 + 0.5\cdot1 \\
0.5\cdot9.7 + 0.5\cdot4 \\
0.5\cdot11.3 + 0.5\cdot3 \\
\end{array}
\right] = 
\max\left[
\begin{array}{c}
5.65 \\
4.85 \\
6.85 \\
7.15 
\end{array}
\right] = 7.15
\]

\section{Правило Байеса}

\subsection{Формула}

\[
P(A|B) = \frac{P(B|A) \cdot P(A)}{P(B)}
\]

$ P(A) $ — полная (априорная) вероятность наступления события А

$ P(A|B) $ — вероятность наступления события А, связанного с B, при том, что B наступило.

\subsection{Дилемма поросёнка}

\includegraphics[width=\textwidth]{piglet.txt.png}

\[
\begin{array}{c|ccc}
 & K|a & F|a & F|\bar{a} \\
\hline
Hide & 25 & 1 & 1\\
Come & 0 & 5 & 5\\
\end{array}
\]

\[
\theta = \frac{1}{30} = P(K)
\]
\[
\kappa = \frac{1}{5} = P(a)
\]

\[
P(K|a) = \frac{P(a|K) \cdot P(K)}{P(a)} 
= \frac{1 \cdot \frac{1}{30}}{\frac{1}{5}} 
= \frac{\frac{1}{30}}{\frac{1}{5}} 
= \frac{1 \cdot 5}{30 \cdot 1} = \frac{1}{6}
\]

\[
P(F|a) = 1 - P(K|a) = 1 - \frac{1}{6} = \frac{5}{6}
\]

\[
\begin{array}{c|c}
 & F|\bar{a} \\
\hline
Hide & 1\\
Come & \bf{5}\\
\end{array}
\]


\[
\begin{array}{c|ccc}
 & K|a & F|a \\
\hline
Hide & \bf{25} & 1 \\
Come & 0 & \bf{5} \\
\end{array}
\]

\[
\pi_{Hide} = \frac{1}{6} \cdot 25 + \frac{5}{6} \cdot 1 = \frac{25}{6} + \frac{5}{6} = \frac{30}{6} = 5
\]

\[
\pi_{Come} = \frac{1}{6} \cdot 0 + \frac{5}{6} \cdot 5 = 0 + \frac{25}{6} = \frac{25}{6} = 4\frac{1}{6}
\]

\[
\pi_{Hide} > \pi_{Come}
\]

\[
Eq = \langle Hide|a; Come|\bar{a} \rangle
\]

\end{document}
